% LaTeX master Datei(en) zusammengestellt von Falk-Jonatan Strube zur Nutzung an der Hochschule für Technik und Wirtschaft Dresden: https://github.com/genericFJS/htw
\documentclass{scrreprt}
\gdef\pathtomaster{../../_LaTeX_master}
\input{\pathtomaster/htwcd_content.sty}
\input{\pathtomaster/fjs_packages-macros.sty}

\faculty{Fakultät Informatik/Mathematik}
\chair{Lehrstuhl für Rechnernetze/Kommunikationssysteme}
\subject{lesson}
\title{Internet-Technologien 2}
\author{Falk-Jonatan Strube}
\professor{Prof. Dr.-Ing. Jörg Vogt}

\slidePath{Vorlesung/}
\slideScale{.85}
\makeatletter
\renewcommand{\@pnumwidth}{1.75em} 
\makeatother
\RedeclareSectionCommand[tocnumwidth=4.5em]{subsubsection}
\RedeclareSectionCommand[tocnumwidth=3.5em]{subsection}
\RedeclareSectionCommand[tocnumwidth=2.7em]{section}
\begin{document}
%\maketitle
%\tableofcontents

%\chapter{Übung 1}
%\lesdate{18.01.2018}
\section*{RS-Codes Aufgabe 1}
\begin{itemize}
\item $\RR = (\overset{n}{7}, \overset{k}{5}, \overset{d_{min}}{3})_8$, also $GF(2^3)$\\
$p(x)=x^3+x^2+1$\\
$w=1$
\end{itemize}
\begin{enumerate}
\item RS-Codes haben Nullstellen. Anzahl der Nullstellen sind die Anzahl der Redundanzsymbole ($t_A=d_{min}-1$).\\
$g(x)=\Sigma_{i=1}^{t_A}(x-\alpha^{i})=(x-\alpha^1)(x-\alpha^2) = x^2 + \alpha^2 x + \alpha x + \alpha^3 = x^2+\alpha^6x+\alpha^3$\\
Anmerkung: $-\alpha = \alpha$, daher wird es entsprechend ins positive umgewandelt.\\
Wir wissen, dass $\alpha^2+\alpha = \alpha^6$ ist, da wir in der Tabelle der Polynomdarstellung (siehe auch Skript) nachgucken, wo $\alpha^2+\alpha$ auftaucht… in der Zeile von $\alpha^6$. Alternative kann auch $\alpha^2\text{XOR}\alpha^1$ gerechnet werden: $(0\,0\,1)\mathrm{XOR}(0\,1\,0)=(0\,1\,1)$ und das ist auch die Zeile $\alpha^6$.
\item $t_A = 2 = d_{min}-1$\\
$t_k = \frac{d_{min}-1}{2}=1$\\
\item $0=\alpha^3+\alpha^2+1$ $\To$ $\alpha^3 = \alpha^2+1$\\
\begin{tabular}{l l l l}
Potenzdarstellung & Polynomdarstellung & Bin & Dez\\\hline
$\alpha^{-\infty}$ & $= 0$& $=0\,0\,0$ & 0\\
$\alpha^0$ & $= \alpha^0$ & $=1\,0\,0$ & 1\\
$\alpha^1$ & $= \alpha^1$ & $=0\,1\,0$ & 2\\
$\alpha^2$ & $= \alpha^2$ & $=0\,0\,1$ & 4\\
$\alpha^3$ & $=\alpha^2+1$ & $=1\,0\,1$ & 5\\
$\alpha^4$ & $=\alpha(\alpha^3) = \alpha^3+\alpha = \alpha^2+\alpha+1$ & $=1\,1\,1$ & 7\\
$\alpha^5$ & $=\alpha(\alpha^4)=\alpha^3+\alpha^2+\alpha = \alpha^2 +1 + \alpha^2 + \alpha$ & $=1\,1\,0$ & 3\\
$\alpha^6$ & $=\alpha(\alpha^5)=\alpha^2+\alpha$ & $=0\,1\,1$ &7\\
$\alpha^7$ & $=\alpha^3+\alpha^2=1$ & $=1\,0\,0$ & 1\\
\end{tabular}\\

Anmerkung: $\alpha^2+\alpha^2=0$, da $2\alpha^2\mod 2 = 0$, gleiches mit $\alpha+\alpha=0$

Man sieht: $\alpha^0=\alpha^7$. Daher rechnet man immer mit $p-1$ und nicht mit $p$.

Codierung $u=(\overset{x^0}{4}\;\overset{x^1}{3}\;2\;1\;\overset{x^4}{0})$. Umgewandelt anhand der Dezimalzahlen aus der Tabelle:\\
$u=\alpha^2 + \alpha^5 x^1 + \alpha x^2 + x^3$\\
$u'=u\cdot x^{d_{min}-1}=u\cdot x^2 = x^5 + \alpha x^4+\alpha^5 x^3 + \alpha^2x^2$\\
$r=u' \mod g(x)= (x^5 + \alpha x^4+\alpha^5 x^3 + \alpha^2x^2):(x^2+\alpha^6x+\alpha^3)=x^3+...$\\
Polynomdivision:\\
1. Schritt: $x^5+\alpha^6x^4+\alpha^3x^3$\\
$\alpha + \alpha^6 = \alpha + \alpha^2+\alpha = \alpha^2$ (entsprechend der Tabelle)\\
Daraus: $\alpha^2 x^4+\alpha^6x^3+\alpha^2x^2$\\
Nach weiteren Schritten erhält man den Rest: $\alpha^4x+\alpha^6x^0$

Berechnung von $\alpha$:\\
$\alpha^3\cdot \alpha^4=\alpha^{3+4=7}=\alpha^{7\mod 7} =\alpha^0=1$ und bswp. analog: \\
$\alpha^9 = \alpha^{9\mod 7}=\alpha^2$\\
$\alpha^3+\alpha^4 = (\alpha+1) +(\alpha^2+\alpha) = \alpha^2+1 = \alpha^6$
\end{enumerate}



%\newpage
%\printbibliography

\end{document}